.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Python: moduli
==============

* moduli omogućavaju odvajanje neovisne funkcionalnosti u zasebne cjeline

Korištenje postojećih modula
----------------------------

* ``import ime_modula`` učitava modul ``ime_modula``

  * sve konstante i funkcije postaju dostupne u obliku ``ime_modula.ime_funkcije()``, odnosno  ``ime_modula.ime_konstante``
  * popis konstanti i funkcija dobijemo s ``dir(ime_modula)``

  .. code-block:: python

    import math

  .. code-block:: c++

    // ekvivalentan C++ kod
    #include <iostream>
    #include <cmath>
    using namespace std;

* kompletiranje imena slično ``bash``-u

  .. code-block:: python

    import readline
    import rlcompleter
    readline.parse_and_bind("tab: complete")

.. admonition:: Zadatak

  Proučite dokumentaciju modula ``random``, a zatim iskoristite funkcije koje nudi da bi generirali:

  * slučajan cijeli broj u rasponu :math:`[1, 10]`,
  * slučajan realan broj u intervalu :math:`[1, 5 \rangle`,
  * deset slučajnih cijelih brojeva u rasponu :math:`[1, 50]`, i to tako da nema ponavljanja.

Stvaranje vlastitih modula
--------------------------

Python modul može biti jedna datoteka ili jedan direktorij.

.. note::

  Mi ćemo se ovdje baviti samo slučajem kada se radi o modulu koji je jedna datoteka; studenti koje zanima situacija kada je u pitanju direktorij više informacija o tome mogu pronaći u `službenoj dokumentaciji <http://docs.python.org/3/tutorial/modules.html>`__.

Stvorimo u direktoriju dvije datoteke, datoteku ``modul1.py`` sadržaja

.. code-block:: python

  def funkcija():
     return 42

  varijabla = "paralelno i distribuirano programiranje"

i datoteku ``program1.py`` sadržaja

.. code-block:: python

  import modul1

  if __name__ == "__main__":
      print(modul1.funkcija())
      print(modul1.varijabla)

a zatim pokrenimo datoteku ``program1.py``. Konstrukt ``if __name__ == '__main__'`` omogućuje nam uključivanje koda u datoteci ``program1.py`` kao modula; to općenito ima smisla kada se unutar samog programa također definiraju neke funkcije. Naime,

* u slučaju da pokrenemo kod naredbom ljuske ``python program1.py``, ``__name__`` će biti jednako ``"__main__"``, dok
* u slučaju da pokrenemo kod uključivanjem u novoj datoteci ``program2.py`` Python naredbom ``import program1``, ``__name__`` će biti jednako ``"program1"``.

Da zaključimo, Python nam ovime omogućuje korištenje svakog našeg programa kao modula.

.. admonition:: Zadatak

  * U datoteci ``modul1.py`` dodajte još jednu funkciju, nazovite ju ``moja_funkcija()`` s argumentima ``arg1`` i ``arg2`` koja vraća ``42 * arg1 + 24 * arg2``.
  * Stvorite datoteku ``modul2.py``, u njoj definirajte funkciju ``say_hello()`` koja vraća niz znakova ``"I just came to say hello, o-o-o-o-o"``.
  * U datoteci ``program1.py`` uključite drugi modul i pozovite obje funkcije.

Primjer modularizacije za PyCUDA aplikaciju
-------------------------------------------

Kod programiranja većih aplikacija potrebno je kod modularizirati, dokumentirati i testirati. Pokažimo to na primjeru koda za računanje zbroja matrica u jednom bloku. Vidjet ćemo da je sasvim prirodno u tako podijeljen kod dodati još funkcionalnosti, primjerice množenje matrica ili nešto drugo.

Datoteka ``matrix_gpu_ops.cu`` je sadržaja

.. code-block:: c

  __global__ void matrix_sum (float *dest, float *a, float *b)
  {
    const int i = threadIdx.y * blockDim.x + threadIdx.x;
    dest[i] = a[i] + b[i];
  }

Datoteka ``matrix_gpu_ops.py`` je sadržaja

.. code-block:: python

  import pycuda.autoinit
  import pycuda.driver as drv
  import pycuda.gpuarray as ga
  import numpy as np
  from pycuda.compiler import SourceModule

  mod = SourceModule(open("matrix_gpu_ops.cu").read())

  matrix_sum = mod.get_function("matrix_sum")

  def zbroj_matrica(a, b):
      """
      Funkcija vrši zbrajanje matrica.

      Argumenti:
      a -- matrica tipa np.array
      b -- matrica tipa np.array

      Vraća:
      Zbroj matrica a i b.
      """
      # provjera jesu li prikladnog formata
      assert a.shape == b.shape

      result_gpu = np.empty_like(a)
      matrix_sum(drv.Out(result_gpu), drv.In(a), drv.In(b),
                 block=(20,20,1), grid=(1,1))

      return result_gpu

  # TODO matrix_product = mod.get_function("matrix_product")

  def produkt_matrica(a, b):
      """
      Nije implementiran.
      """
      return None

Datoteka ``test_matrix_gpu_ops.py`` je oblika

.. code-block:: python

  import matrix_gpu_ops
  import numpy as np

  def test_zbroj_matrica():
      a = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
      b = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
      result_cpu = a + b
      assert (matrix_gpu_ops.zbroj_matrica(a, b) == result_cpu).all()

Naposlijetku, datoteka ``program.py`` u kojoj koristimo napisanu funkciju je oblika

.. code-block:: python

  import matrix_gpu_ops
  import numpy as np

  a = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
  b = np.ones((20, 20), dtype=np.float32)
  print("Zbroj matrica a i b iznosi", matrix_gpu_ops.zbroj_matrica(a, b))

Pri čemu možemo imati i neke druge vrijednosti.

.. admonition:: Zadatak

  * Implementirajte množenje matrica, i pritom dodajte pripadnu dokumentaciju i testove.
  * Modificirajte odgovarajući dio koda tako da radi za druge formate matrica osim ``(20, 20)``, odnosno da u ovisnosti o obliku matrice poziva odgovarajući broj niti po ``x`` i ``y`` koordinatama, a zatim prilagodite dokumentaciju i testove.
